\chapter{Introducción}
\pagenumbering{arabic}
En frecuencias industriales (50-60 Hz), se deben considerar tres parámetros eléctricos muy importantes. 
Potencia activa (P), Potencia aparente (S) y Potencia reactiva (Q), este último producido por los elementos 
reactivos (capacitores e inductores) acoplados a la red eléctrica, como ser motores eléctricos, 
transformadores, luminarias (tubos fluorescentes, lamparas LED, etc.); entre otros. Estos elementos, 
debido a su permanente carga y descarga en cada semiciclo de la onda sinusoidal proporcionada por la 
red, intercambian energía con la misma produciendo la aparición de la antes mencionada potencia 
reactiva.

Dicha potencia puede ser producto de elementos capacitivos, los que producen un adelanto en fase 
de la corriente respecto de la tensión de la red, o inductivos, los que tienen como efecto un atraso de 
la corriente respecto de la tensión.

El desfasaje de la corriente respecto de la tensión produce dos componentes de la primera, una en fase 
con la tensión (debido a los elementos resistivos del circuito, es decir los que realizan trabajo) 
y otra en cuadratura con la 
tensión (debido a los elementos reactivos). Cuanto menor sea la componente de la corriente producida 
por los elementos reactivos, menor será el ángulo de desfasaje ($\phi$) entre la corriente resultante y la tensión 
quedando simplemente la componente dada por los elementos resistivos. El coseno del ángulo $\phi$ 
en los circuitos lineales es coincidente con el denominado factor de potencia, cuanto menos reactivo sea 
el circuito, menor será el ángulo $\phi$, aproximandosé el coseno de dicho ángulo al valor 1.

En el ámbito industrial, donde la potencia reactiva implica sobredimensionamiento de conductores 
y de la fuente que proporciona energía al circuito, debido a la grán cantidad de 
motores, lamparas fluorescentes, etc. que producen atraso de la corriente respecto de la tensión, 
se busca aproximar el factor de potencia lo mas posible a 1 acoplando en paralelo al circuito, 
el elemento reactivo opuesto; el capacitor. Este ultimo elemento posee un valor calculado en base 
a la carga inductiva, permitiendo ``corregir'' el factor de potencia.

El objetivo del presente documento es la distinción entra las potencias mediante la 
utilización de un osciloscopio de uso general en modo X-Y, obteniendo el desfasaje entre la 
corriente y la tensión de alimentación de un circuito formado por un tubo fluorescente 
(carga de carácter inductivo), para el posterior cálculo de un capacitor a acoplar 
en paralelo a la carga y asi corregir el factor de potencia.

\section{Material e instrumental necesarios}
Para llevar a cabo el presente trabajo son necesarios los siguientes elementos:
\begin{itemize}
	\item Osciloscopio de 10 MHz de ancho de banda.
	\item Montaje para experiencia con carga reactiva (tubo fluorescente).
	\item Capacitores de valores varios para compensar el factor de potencia.
	\item Multímetro con escala para medir tensión alterna.
	\item Transformador de aislamiento (para conectar el osciloscopio a la red eléctrica).
\end{itemize}
